一帶一路商機處處？ 華爾街日報評論：中國已周轉不靈 投資者勿上當

一帶一路商機處處？ 華爾街日報評論：中國已周轉不靈 投資者勿上當

中國國家主席習近平著力推動的「一帶一路」發展，近年積極吸引外國投資者參與，但《華爾街日報》一篇署名評論指出，雖然習近平政府致力將「一帶一路」描繪為大好投資機會，但事實上該計劃已陷入困境。作者認為，正因為國內經濟見危、國外投資觸礁，北京才銳意為「一帶一路」尋找外資加入，但「一帶一路」本身的回報也並不樂觀： 美國智庫「戰略與國際研究中心」（CSIS）2016 年一份報告就引述中國官員私下預計，中國對中亞的投資中，有三成將血本無歸，這個數字在緬甸及巴基斯坦更高達五成及八成。

「一帶一路」國際合作高峰論壇下月中在北京舉行，中國外交部稱將有 28 國國家元首、110 個國家代表參與，包括俄羅斯總統普京等。

《華爾街日報》一篇由美國太平洋司令部聯邦僱員 Patrick McCabe撰寫的評論指出，除了地緣政治問題，「一帶一路」作為一個投資項目，已是危機重重。

他分析指，「一帶一路」於 2013 年提出，當時中國每年的增長數字是雙位數，但目前已跌至不足 7% 的水平，很多 2013 年所作的構想與計劃，均已與中國當前的經濟狀況不符。當前，中國政府已投入數以萬億計的資金救市、阻止人民幣貶值，但收效成疑，其外匯儲備亦至 2014 年六月的高位大跌逾一萬億美元。與此同時，中國債務對 GDP 比例，已由十年前的 150%，勁升至當前的 282%，今年中國資產外流已達 7250 億美元。

雖然有上述種㮔問題，中國卻仍然花大手錢投資收益甚微的項目，包括狂加軍費建設艦隊、推動發展太空科技計劃 2022 年建太空站、2036 年送人上月球等；還有南海的大規模填海造島計劃，不只毫無經濟效益，更破壞了百萬計中國漁民賴以為生的生態環境。而在「一帶一路」之前，中國在玻利維亞、巴西、利比亞、委內瑞拉等地的大額基建投資，收益之微有目共睹。

作者形容，北京現時的表現就像一個地產發展商，新樓起到一半卻出現融資困難，唯有一面假裝自信吸引投資者，一面掩飾自己周轉不靈，相信外資亦不會上當。